%===============================================================================
% LaTeX sjabloon voor de bachelorproef toegepaste informatica aan HOGENT
% Meer info op https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-report
%===============================================================================

\documentclass[dutch,dit,thesis]{hogentreport}

\usepackage{lipsum} % For blind text, can be removed after adding actual content

\usepackage[acronym, toc]{glossaries}
\setglossarystyle{altlist}

\usepackage{float} % Place images where I want

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pgfplotstable}
\usepackage{subcaption}

% Set TOC depth
\setcounter{tocdepth}{3}

% Add woordenlijst & acroniemen

\input{woordenlijst_acroniemen}

\makenoidxglossaries

%% Pictures to include in the text can be put in the graphics/ folder
\graphicspath{{../graphics/}}

%% Source code highlighting
\usepackage[chapter]{minted}
\usemintedstyle{solarized-light}

%% Formatting for minted environments.
\setminted{%
    autogobble,
    frame=lines,
    breaklines,
    linenos,
    tabsize=4
}

%% Ensure the list of listings is in the table of contents
\renewcommand\listoflistingscaption{%
    \IfLanguageName{dutch}{Lijst van codefragmenten}{List of listings}
}
\renewcommand\listingscaption{%
    \IfLanguageName{dutch}{Codefragment}{Listing}
}
\renewcommand*\listoflistings{%
    \cleardoublepage\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{\listoflistingscaption}%
    \listof{listing}{\listoflistingscaption}%
}

%%---------- Document metadata -------------------------------------------------
\author{Yoran Gyselen}
\supervisor{Mevr. C. Teerlinck}
\cosupervisor{Mevr. S. Duyck}
\title[Efficiënte analyse door geavanceerde leertechnieken]%
    {Detecteren van Objecten in Sonardata met behulp van Semi- of Self-supervised Learning}
\academicyear{\advance\year by -1 \the\year--\advance\year by 1 \the\year}
\examperiod{2}
\degreesought{\IfLanguageName{dutch}{Professionele bachelor in de toegepaste informatica}{Bachelor of applied computer science}}
\partialthesis{false} %% To display 'in partial fulfilment'
\institution{Exail Robotics Belgium}

%% Add global exceptions to the hyphenation here
\hyphenation{back-slash}

%% The bibliography (style and settings are  found in hogentthesis.cls)
\addbibresource{bibliografie/bachproef.bib}            %% Bibliography file
\addbibresource{../voorstel/bibliografie/voorstel.bib} %% Bibliography research proposal
\defbibheading{bibempty}{}

%% Prevent empty pages for right-handed chapter starts in twoside mode
\renewcommand{\cleardoublepage}{\clearpage}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

%% Content starts here.
\begin{document}

%---------- Front matter -------------------------------------------------------

\frontmatter

\hypersetup{pageanchor=false} %% Disable page numbering references
%% Render a Dutch outer title page if the main language is English
\IfLanguageName{english}{%
    %% If necessary, information can be changed here
    \degreesought{Professionele Bachelor toegepaste informatica}%
    \begin{otherlanguage}{dutch}%
       \maketitle%
    \end{otherlanguage}%
}{}

%% Generates title page content
\maketitle
\hypersetup{pageanchor=true}

\input{voorwoord}
\input{samenvatting}

%---------- Inhoud, lijst figuren, ... -----------------------------------------

\tableofcontents

\listoffigures

\listoftables

\listoflistings

\printnoidxglossary[type=main, toctitle=Woordenlijst]
\printnoidxglossary[type=acronym, toctitle=Acroniemen]

%---------- Kern ---------------------------------------------------------------

\mainmatter{}

\input{inleiding}
\input{standvanzaken}
\input{methodologie}

% Corpus

\input{data}
\input{implementatie}
\input{training-optimalisatie}
\input{evaluatie_modellen}
\input{evaluatie_resultaten}

\input{conclusie}

%---------- Bijlagen -----------------------------------------------------------

\appendix

\chapter{Onderzoeksvoorstel}

Het onderwerp van deze bachelorproef is gebaseerd op een onderzoeksvoorstel dat vooraf werd beoordeeld door de promotor. Dat voorstel is opgenomen in deze bijlage.

\section*{Samenvatting}

Sinds de opkomst en popularisatie van AI-modellen is data steeds een cruciale resource geweest. Voor simpele modellen is de benodigde data vaak ook simpel van vorm en is er (relatief) weinig van nodig om een performant en goed werkend model te creëren. Echter stijgen de data-requirements voor grotere en complexere modellen exponentieel. De benodigde data om een objectdetectiemodel voor sonardata te trainen zorgt voor moeilijkheden: dit soort datasets zijn online niet off-the-shelf beschikbaar en zijn dus zeer tijdrovend en kostbaar om te maken. De hoofdvraag van dit onderzoek is daarom: Op welke manieren kan het gebruik van semi- of self-supervised learning het labelproces versnellen zonder significante verlies in nauwkeurigheid? Door verschillende technieken toe te passen, zal een pretraining-strategie ontwikkeld worden die gebruikmaakt van ongelabelde data om representaties aan te leren. Vervolgens zal onderzocht worden hoeveel gelabelde data nodig is om een goed presterend detectiemodel te trainen. Het doel is een methodologie te ontwikkelen die de afhankelijkheid van handmatig gelabelde data minimaliseert, terwijl de prestaties van het detectiemodel behouden blijven. De resultaten kunnen bijdragen aan efficiëntere workflows voor data-analyse in sonarbeeldvorming en andere domeinspecifieke contexten.

\newpage

% Verwijzing naar het bestand met de inhoud van het onderzoeksvoorstel
\input{../voorstel/voorstel-inhoud}

%%---------- Andere bijlagen --------------------------------------------------

% . . .

%%---------- Backmatter, referentielijst ---------------------------------------

\backmatter{}

\setlength\bibitemsep{2pt} %% Add Some space between the bibliograpy entries
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
