%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}

\academicyear{2024-2025}

\title{Categoriseren van Sonardata met behulp van Semi- of Self-supervised Learning}

\author{Yoran Gyselen}
\email{yoran.gyselen@student.hogent.be}

% Co-promotor
\supervisor[Co-promotor]{Stefanie Duyck, Exail Robotics Belgium (\href{mailto:stefanie.duyck@exail.com}{stefanie.duyck@exail.com})}

\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{Objectdetectie, Semi-supervised, Self-supervised, Sonar-data, Stacked GeoTIFF}

\begin{document}

\begin{abstract}
    Sinds de opkomst en popularisatie van AI-modellen is data steeds een cruciale resource geweest. Voor simpele modellen is de benodigde data vaak ook simpel van vorm en is er (relatief) weinig van nodig om een performant en goed werkend model te creëren. Echter stijgen de data-requirements voor grotere en complexere modellen exponentieel. De benodigde data om een objectdetectiemodel voor sonardata te trainen zorgt voor moeilijkheden: dit soort datasets zijn online niet off-the-shelf beschikbaar en zijn dus zeer tijdrovend en kostbaar om te maken. De hoofdvraag van dit onderzoek is daarom: Op welke manieren kan het gebruik van semi- of self-supervised learning het labelproces versnellen zonder significante verlies in nauwkeurigheid? Door verschillende technieken toe te passen, zal een pretraining-strategie ontwikkeld worden die gebruikmaakt van ongelabelde data om representaties aan te leren. Vervolgens zal onderzocht worden hoeveel gelabelde data nodig is om een goed presterend detectiemodel te trainen. Het doel is een methodologie te ontwikkelen die de afhankelijkheid van handmatig gelabelde data minimaliseert, terwijl de prestaties van het detectiemodel behouden blijven. De resultaten kunnen bijdragen aan efficiëntere workflows voor data-analyse in sonarbeeldvorming en andere domeinspecifieke contexten.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}